\section{Аналитический раздел}
\subsection[Описать типовые процессы и роли в redmine, связанные с учебным процессом]{Описать типовые процессы и роли в redmine, связанные с учебным процессом}
\subsection[Описать сущности средства управления проектами redmine]{Описать сущности средства управления \\ проектами redmine}

\subsection[Анализ существующих решений в области СУБД]{Анализ существующих решений в области \\ СУБД}
Система управления базами данных (СУБД) --- приложение, обеспечивающее создание, хранение, обновление и поиск информации в базах данных.
СУБД классифицируются следующими по нескольким признакам:
\begin{itemize}
\item \textbf{по модели данных}: иерархическая, сетевая, документоориентированная, реляционная, объектно-ориентированная, колоночная, графовая;
\item \textbf{по архитектуре организации хранения данных}: локальные, распределённые;
\item \textbf{по способу доступа к данным}: файл-серверные, встраиваемые, клиент-серверные, сервисно-ориентированные.
\end{itemize}

В данном разделе будет приведена информация о моделях данных в базах данных.


\subsubsection{Иерархическая модель данных}
Иерархическая модель данных стала первой широко распространенной моделью организации данных в коммерческих СУБД.
Данные представляются в виде дерева.
Связи между данными реализуются через физические указатели и представляют собой отношения типа «один-ко-многим».

Иерархическая модель используется для отображения иерархической структуры работ.
Доступ к данным осуществляется путем навигации от корня дерева вниз по уровням вложенности.
При работе с иерархическими базами данных выделяют следующие приемущества и недостатки: \\
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item поиск в дереве имеет алгоритмическую сложность $O(log n)$.
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item невозможна реализации связи «многие-ко-многим» без дублирования данных.
\end{enumerate}

\subsubsection{Сетевая модель данных}
Сетевая модель данных~\cite{network-db} была разработана как расширение иерархической модели для устранения ее основных недостатков.
В сетевой модели запись может иметь несколько родителей, что позволяет организовывать данные в виде произвольного графа.
Данные организовуются в виде наборов, состоящих из владельца и членов.
У сетевой модели данных можно выделить следующие примущества и недостатки: \\
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item возможность представления отношения «многие-ко-многим».
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item устаревание технологии.
\end{enumerate}


\subsubsection{Реляционная модель данных}
В настоящее время реляционная модель данных, предложенная Э.Ф. Коддом в 1970 году, является доминирующей на рынке СУБД~\cite{relation-bd-research}.
Данные представляются в виде набора отношений (таблиц), каждое из которых состоит из строк (кортежей) и столбцов (атрибутов).
В реляционных СУБД связи между таблицами устанавливаются логически с помощью первичных и вторичных ключей.
\begin{itemize}
\item \textbf{Первичный ключ (Primary Key):} уникально идентифицирует запись в таблице.
\item \textbf{Внешний ключ (Foreign Key):} ссылается на первичный ключ другой таблицы, обеспечивая ссылочную целостность.
\end{itemize}

Для взаимодействия используется структурированный язык запросов SQL (Structured Query Language),
который состоит из следующих языков:
\begin{itemize}
    \item \textbf{DDL} (Data Definition Language) определяет структуру базы данных, позволяя создавать, изменять и удалять объекты.
    \item \textbf{DML} (Data Manipulation Language) управляет содержимым таблиц, обеспечивая вставку, обновление и удаление записей.
    \item \textbf{DQL} (Data Query Language) предназначен исключительно для выборки и чтения данных из базы без их изменения.
    \item \textbf{DCL} (Data Control Language) регулирует права доступа пользователей к объектам базы данных с помощью команд предоставления и отзыва привилегий.
    \item \textbf{TCL} (Transaction Control Language) контролирует целостность транзакций, позволяя подтверждать или откатывать группы операций.
\end{itemize}
Реляционный базы данных обладают фундаментальными свойствами ACID, которые помогают избежать неопределенного поведения при работе с данными:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Atomicity} (Атомарность): Транзакция выполняется целиком или не выполняется вовсе; не допускается частичное выполнение.
    \item \textbf{Consistency} (Согласованность): Транзакция переводит базу данных из одного согласованного состояния в другое, сохраняя целостность данных.
    \item \textbf{Isolation} (Изолированность): Параллельные транзакции не влияют друг на друга, обеспечивая независимость выполнения.
    \item \textbf{Durability} (Долговечность): Успешно завершенная транзакция сохраняется даже при сбоях оборудования. 
\end{itemize}
У реляционных баз данных выделяют следующие примущества и недостатки:
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{целостность данных (ACID):} свойства ACID обеспечивают базе данных целостность данных, помогая избегать конфликтов;
\item \textbf{нормализация:} возможность приведения базы данных к нормальным формам для устранения избыточности и аномалий обновления.
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item изменение структуры таблиц на больших объемах данных может блокировать работу системы;
\item при чрезмерной нормализации и большом количестве связей запросы с множественными соединениями выполняются медленнее.
\end{enumerate}

В данный момент наибольшей популярностью пользуются следующие реляционные базы данных: PostgreSQL, MySQL, Oracle, MS SQL Server.

\subsubsection{Документоориентированная модель данных}
Документоориентированные СУБД относятся к классу NoSQL.
Данные хранятся в виде документов, где каждый документ содержит данные в виде пар «ключ-значение» или вложенных структур.
В таких системах (MongoDB, Couchbase, RavenDB) отсутствует жесткая схема данных.
Документы в одной коллекции могут иметь различный набор полей.
Данные часто денормализованы: связанная информация может храниться внутри одного документа.
Выделяют следующие примущества и недостатки:
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item можно добавлять новые атрибуты к задачам без миграции всей базы данных;
\item высокая скорость вставки данных благодаря отсутствию проверок внешних ключей и транзакционных блокировок на уровне строк.
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{сложность связей:} реализация связей между документами менее эффективна, чем в реляционной моделе данных;
\item дублирование данных.
\end{enumerate}

\subsubsection{Объектно-ориентированная модель данных}
Объектно-ориентированные СУБД (OODBMS) предназначены для хранения данных в формате, совместимом с объектно-ориентированными языками программирования.
Данные хранятся в виде объектов. Эта модель устраняет необходимость в объектно-реляционном отображении.
Выделяют следующие примущества и недостатки: \\
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item нет необходимости преобразовывать объекты языка программирования в строки таблиц и обратно;
\item возможность хранения наследования и сложных структур данных непосредственно в базе.
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item отсутствие универсального языка запросов, сравнимого с SQL;
\item привязка к языку;
\end{enumerate}

К объектным базам данных относятся: db4o, ObjectDB, Versant.

\subsubsection{Колоночная модель данных}
Колоночные СУБД хранят данные не построчно, а по столбцам.
Все значения одного атрибута хранятся вместе на диске. 
Такая организация позволяет эффективно сжимать данные и быстро выполнять агрегацию, 
что полезно в целях аналитики. 
К колоночным СУБД относятся: ClickHouse, Vertica, Amazon Redshift.
Выделяют следующие примущества и недостатки:
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item быстрая скорость выполнения операций выборки, так как данные из столбцы лежат последовательно; 
\item колоночное хранения обеспечивают возможность сжатия данные, что позволяет экономить дисковое пространство.  
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item получение полной информации о сущености (всех полей) требует сборки данных из разных мест диска, что замедляет выполнение операции.
\end{enumerate}

\subsubsection{Графовая модель данных}
Графовые СУБД специализируются на хранении и обработке связей между данными.
Данные представляются в виде узлов, ребер (связи) и свойств.
Связи являются объектами первого класса и хранятся явно, а не вычисляются при запросе.
У графовой модели данных выделяют следующие примущества и недостатки:
\subsubsection{Преимущества и недостатки}
\textbf{преимущества:}
\begin{enumerate}
\item поиск путей, зависимостей и связей выполняется за константное время;
\item модель данных визуально соответствует реальным зависимостям.
\end{enumerate}
\textbf{Недостатки:}
\begin{enumerate}
\item сложность масштабирования, так как распределение графа между серверами является сложной алгоритмической задачей;
\item неэффективны для простых запросов, не задействующих связи.
\end{enumerate}
Графовые базы данных используются в проектах, где объекты связаны между собой, например в социальных сетях.
Наиболее популярные графовые базы данных: Neo4j, ArangoDB, Amazon Neptune.

% \subsubsection{Сравнительный анализ и обоснование выбора}

% Была построена сравнительная таблица проанализированных моделей данных:

% \begin{table}[H]
% \captionsetup{justification=raggedleft,singlelinecheck=false}
% \centering
% \caption{Сравнительный анализ моделей данных для системы управления версиями}
% \label{tab:db_models_comparison}
% \small
% \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{1.5cm}|X|}
% \hline
% \textbf{Модель данных} & \textbf{Гибкость схемы} & \textbf{Работа со связями} & \textbf{ACID} & \textbf{Масштабируемость} \\
% \hline
% Иерархическая & Низкая & 1:N & Поддерживает & Низкая \\
% \hline
% Сетевая & Средняя & M:N & Высокая & Средняя \\
% \hline
% Реляционная & Средняя & 1:N & Высокая & Вертикальная \\
% \hline
% Документ\-оориентированная & Высокая & С помощью ссылок & Средняя & Горизонтальная \\
% \hline
% Объектно-ориентированная & Высокая & Навигация объектов & Средняя & Средняя \\
% \hline
% Колоночная & Низкая & N:M & Средняя & Высокая \\
% \hline
% Графовая & Высокая & M:N & Средняя или Высокая & Высокая \\
% \hline
% \end{tabularx}
% \end{table}
